\chapter*{Введение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}
В последние десятилетия в Республике Беларусь и за рубежом интенсивно исследуется влияние содержания влаги в различных материалах на их свойства. В медицине и косметологии влажность кожи является важным диагностическим показателем, который позволяет установить как состояние эпидермиса, так и выявить состояние организма в целом. Многочисленные лабораторные и клинические исследования показали взаимосвязь изменения влажности кожи и интенсивности потоотделения при сильных болях (стенокардия, инфаркт миокарда), сильной одышке и других паталогических состояниях [1]. Измерение влажности кожи и последующая диагностика пациента позволяет судить о наличии тиреотоксикозе и гипогликемии. На основании показаний влажности кожи судят о различных заболеваниях эпидермиса.

Человеческое тело представляет собой крайне сложную систему, для разработки эффективных датчиков влажности необходимо решить ряд задач: изучение характера распределения и распространения электрического поля в нелинейных неоднородных структурах; исследование влияния технических и технологических аспектов на точность проведенных измерений.

Различным методам измерения влажности в материалах и средах уделено в литературе достаточно много внимания. В тоже время, практически все методы направлены на измерение влажности в различных отраслях промышленности: в строительстве измерители влажности используются для определения свойств бетона, кирпича, древесины и прочих твердых тел; в пищевой промышленности важным показателем является влажность зерна и бобовых культур.

Универсального датчика для измерения влажности на данный момент не существует. Все существующие на сегодняшний день влагомеры создаются под определенные группы материалов. Необходимость моделирования датчика влажности для человека обусловлена уникальными свойствами организма как единого целого.

Основным преимуществом моделирования датчиков влажности в сложных системах воздействия на биологические объекты заключается в значительном сокращении временных, материальных и энергетических затрат. Применение компьютерного моделирования целесообразно даже в тех случаях, когда традиционные методы измерения характеристик электрических полей либо неприменимы, либо дают значительную погрешность.

Основные методы, описывающие поведение электрического поля в различных системах, базируются на уравнениях в частных производных. Поэтому применение аналитических методов решения (метод конформных преобразований, метод изображений, метод разделения переменных) сопряжено с определенными трудностями или вообще невозможно в силу сложной геометрической конструкции объектов, нелинейности характеристик материалов и других факторов.  В этом случае единственными методами решения являются численные методы, в основе которых лежит дискретизация. Уравнение поля в частных производных преобразуется в систему алгебраических уравнений, решение которой дает аппроксимацию поля в дискретных точках пространства.

Метод конечных разностей позволяет получать решения с удовлетворительной точностью для многочисленных задач, но при этом важное место отводится составлению алгоритма и проведению проверочного эксперимента. Сложный характер математической модели заставляет вносить упрощения в модель и делать некоторые допущения. Таким образом, любая программа, предназначенная для моделирования работы датчика влажности, должна проходить три основных этапа: создание физической модели; создание математической модели; согласование результатов моделирования с экспериментальными данными.  Такой подход к проблеме моделирования позволяет выделить границы, в рамках которых возможно получение корректных результатов.
